<resources>
    <string name="app_name">Mini Przewodnik po Toruniu</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="title_monument_detail">Szczegółowe informacje o zabytkach</string>
    <string name="title_monument_recycler_view">Kliknij aby dowiedzieć się więcej</string>
    <string name="title_activity_map">Map</string>
    <string name="title_people_recycler_view">Lista znanych torunian</string>
    <string name="title_people_detail">informacje szczegółowe</string>
    <string name="title_date_recycler_view">Lista najważniejszych dat</string>
    <string name="title_date_detail">Szczegóły</string>
    <string name="info_name">Najważniejsze informacie o Toruniu</string>
    <string name="text_info">Miasto, którego hasłem reklamowym jest "Gotyk na dotych" faktycznie jest pięknym miastem, zaliczającym się do najpiękniejszych w Polsce.
        Toruń leży zarówno na Pomorzu (prawobrzeżna część) jak i na Kujawach (część lewobrzeżna). Przez miasto przepływa największa Polsa rzeka czyli Wisła, w granicach Torunia swe ujście posiada rónierz Drwęca, któa jest stosunkowo czystą rzeką.
        Swą siedzibę mają tu m. in. Marszałek Województwa, Zarząd Województwa, Sejmik Wojewódzki
         Toruń jest jednym z najstarszych miast Polski, który prawa miejskie uzyskał w 1233 roku.
        W czasach Rzeczypospolitej Obojga Narodów Toruń był miastem królewskim i hanzeatyckim,
        posiadającym autonomiczne uprawnienia polityczne, prawo do czynnego uczestnictwa wyborach króla.
        Obecnie zamieszkiwane przez nieco ponad 200 000 osób.  W Toruniu znajduje się jeden z największych uniwestytetów w kraju imienia Mikołaja Kopernika mający swe podwaliny w Uniwesytacie Wileńskim.
       Od 1997 roku toruńska starówka została wpisana na /listę Światowego Dziedzictwa Kulturowego UNESCO.</string>

    <string name="prawa_miejskie_intro">Toruń uzyskał prawa miejskie 28 grudnia 1233r. , kiedy to Wielki Mistrz Zakonu " +
                    "Herman von Salza i jego namiestnik pruski mistrz krajowy Herman Balk " +
                    "wydali przywilej lokacyjny</string>
     <string name="prawa_miejskie">Toruń początkowo lokowany był nieco na zachód przy przeprawie przez Wisłę w Starym Toruniu, gdzie krzyżacy zbudowali gród. " +
                            " Jednakże ze wzgledu na wylewy rzeki lokalizację zmieniono. "+
                            "\n" +
                            "Początkowo zabudowany został obszar dzisiejszej Kępy Bazarowej (któa była znacznie większa w tamtych czasach)" +
                            "oraz blokiem zabudowy między ul. Szeroką, Żeglarską i Łazienną wliczając w to plac wokół kościoła św. Jana. " +
                            "Początkowo Kępa Bazarowa była miejscem obronnym z biegiem lat stawała się miejscem handlowym, który połączony był drewnanym mostem ze starówką" +
                            "\n" +
                            "Miasto rozwijało się bardzo szybko, początowo główną osią była dzisiejsza ulica Kopernika, prowadząca w kierunku przeprawy " +
                            "w  Starym Toruniu. Z czasem postanowiono o poszerzeniu miasta w mury włączono m.in. kościół Franciszkanów" +
                            "Toruń przyciągał kupców ze Śląska, pobliskich ziem polskich, wreszcie z dalekiej Westfalii i Lubeki - " +
                            "ojczyzn miast hanzeatyckich i handlu bałtyckiego. Kilkanaście lat po lokacji zaplanowano Rynek " +
                            "który stał się odtąd centrum miasta. W 1264 r. założone zostało Nowe Miasto, które centrum rzemiosła toruńskiego.</string>
    <string name="hansa_intro">Toruń a właściwie Stare Miasto Toruń było członkiem Hanzy, co było niezwykłe zważywszy na brak dostępu do morza</string>
    <string name="hansa">W XIII i XIV w. Toruń był jednym z największych w Europie ośrodków handlowych " +
                            "(wywożono towary leśne i miedź, przywożono śledzie, sól, korzenie, sukna) " +
                            "towar transportowny był z Węgier, Rusi i Litwy na Zachód. Toruń posiadał port na Wiśle" +
                            " , który przyjmował statki morskie. Swe apogeum miasto miasto przeżywało w końcu XIV w. " +
                            "mieszkało tu około 13 tys. mieszkańców co wydaje się niewielką liczbą lecz w tamtych czasach było " +
                            "to drugie największe miasto ziem polskich po królewskim Krakowie. </string>
    <string name="tor_byd_intro">pierwszy wyraźny konflikt toruńsko-bydgoski</string>
    <string name="tot_byd">zapoczątkowny przez starostę bydgoskiego, który wydał zakaz pojawiania się torunian na " +
                            "jego terytorium. Co ciekawe ta decyzja zapoczątkowały nieustanne waśnie między miastami, " +
                            "trwające do dziś</string>
    <string name="I_peace_intro">Pierwszy pokój torunski</string>
    <string name="I_peace">Traktat pokojowy zawarty został 1 lutego 1411r. na Kępie Bazarowej. " +
                            "Traktat regulował kwestie między Polską i Litwą a Krzyżakami, kończąc " +
                            "wielką wojnę z lat 1409-1411. Na jego mocy Toruń, po pięciomiesięcznej przynależności " +
                            "do Polski, przeszedł ponownie pod panowanie Krzyżaków, wraz z Ziemią Chełmińską. " +
                            "Obie strony postanowiły też, że kupcy obu państw mogą swobodnie i bez przeszkód, " +
                            "wg dawnych zwyczajów, używać dróg wodnych i lądowych.\n" +
                            "Traktat został sygnowany przez Władysława Jagiełłę i Witolda ze strony polskiej " +
                            "i litewskiej, a za strony Zakonu przez mistrza Zakonu Krzyżackiego, Heinricha von Plauen. " +

                            "Traktat nie doprowadził do trwałego pokoju juz w 1414 roku walki zostały wznowione.</string>
    <string name="II_peace_intro">W Dworze Artusa zawarto drugi pokój toruński, kończący wojnę trzynastoletnią.
        Na mocy pokoju Polska odzyskała zachodnią część państwa krzyżackiego </string>
    <string name="II_peace">Z punktu widzenia Torunia zwycięstwo Polski w wojnie 13-letniej i II pokój toruński nie " +
                            "przyniosły oczekiwanej poprawy zamożności.\n" +
                            "Mieszczanie finansujący wojnę uważali, że zrzucenie zależności od Krzyżaków " +
                            "zapewni im lepsze warunki ekonomiczne, otworzy dostęp do rynków i terytoriów " +
                            "Królestwa Polskiego. " +
                            "Warty zauważenia fakt to jak ogromne kwoty wydawał Toruń wspierając króla polskiego. " +
                            "(szacowane przez historyków na prawie 200 tysięcy grzywien, tj. kwotę równą " +
                            "dochodom ówczesnego Krakowa w ciągu 80 lat, a Poznania w ciągu 270 lat), " +
                            "jednakże zmiana sytacji geopolitycznej sprawiła, iż Polacy powoli rezygnowali " +
                            "z pośrednictwa toruńskich kupców a swoje towary transportowali do " +
                            "Gdańska, który wtedy zaczął górować nad Toruniem. " +
                            "Nawet mimo nowych przywilejów otrzymanych od króla Kazimierza Jagiellończyka straty handlowe " +
                            "nie zostały wtrównane </string>
    <string name="I_partition_intro">pierwszy rozbiór Polski, spowodował odcięcie pozostający w Królestwie Polskim Toruń " +
                    "od jego dochodowych dóbr ziemskich czego konsekwencją była utrata połączeń komunikacyjno-handlowych.</string>
    <string name="I_partition">ciekawostę tamtego okresu stanowi list francuskiego filozofa Woltera do króla pruskiego Fryderyka II " +
                            "który uzasadniał konieczność " +
                            "przyłączenia Torunia i Gdańska do Prus - „ponieważ w Toruniu Kopernik odkrył prawdziwy system " +
                            "świata, a astronom Heweliusz pochodził z Gdańska, więc konsekwentnie Toruń i Gdańsk muszą należeć " +
                            "do Prus.”\n" +
                            "Jednakże sprawy potoczyły się inaczej. Dodatkowo utrata szlaków handlowych spowodowała, iż Toruń tracił na znaczeniu " +
                            "względem Bydgoszczy, która dodatkowo była wspierana przez króla Pruskiego. </string>

    <string name="krzywa_wieza">Wybudowana została w 2. poł. XIII wieku jako prosta, 15-metrowa baszta obronna wtopiona w system " +
                            " murów obronnych. Od strony miasta była pozbawiona ściany co miało ułatwiać wciaganie amunicji. " +
                            " Jednak piaszczysto-gliniaste podłoże, na którym była ustawiona baszta, spowodowało " +
                            "osuwanie się pisku co zoowocowało znacznym pochłem  " +
                            "na szczęście nie nastąpiło jej całkowine zniszczenie po pewnym czasie osiadła na trwałym gruncie.\n" +
                            "\n" +
                            "Odchylenie zmierzone na przełomie 2006 i 2007 roku wynosiło 146,171 cm.\". " +
                            "po tym jak baszta przestała pełnić funkcje obronne  dobudowano 4 ścianę i przezanaczono ją na karcer dla kobiet. " +
                            "W XIX wieku basztę przebudowano na kuźnię i mieszkanie dla rusznikarza, aby w późniejszym okresie przeznczyć ją wyłacznie na funkcje mieszkalne " +
                            "a w drugiej połowie tego stulecia całkowicie przeznaczono ją na potrzeby mieszkalne. " +

                            "\n" +
                            " Wieża stanowi dziś jeden z najbardziej charakterystycznych akcentów Starego Miasta. </string>
    <string name="ratusz">Przez wieki w Ratuszu, tym najbardziej znanym i reprezentacyjnym świeckim gmachu Torunia, " +
                            "w którym koncentrował się handel oraz życie publiczne i polityczne miasta. " +
                            "Ratusz był chociażby ośrodkiem sądowym i siedzibą rady miejskiej. " +
                            "Podejmowano tu władców: wielkich mistrzów zakonu krzyżackiego a także królów Polski, " +
                            "aby służyć za czasową rezydencję królewską, z tego faktu jedna z sal nosi nazwę Królewskiej. " +
                            "W tejże sali zmarł król Jan Olbracht w 1501 r. W Ratuszu miały miejsce także inne ważne wydarzenia historyczne: " +
                            "w 1454 r. wysłannicy króla polskiego odebrali przysięgę wierności od przedstawicieli stanów ziem pruskich, " +
                            "a w 1645 r., z inicjatywy króla Władysława IV, odbyła się „braterska rozmowa” pomiędzy katolikami i protestantami. " +
                            ". Obradowały tu sejmiki pruskie, a nawet sejmy polskie w latach 1520, 1576 i 1626 oraz sądy ziemskie chełmińskie.\n" +
                    "\n" +
                    " Rarusz stopniowo rozbudowywano począwszy od zbudowania domu kupieckiego w 1259 powstał dom kupiecki" +
                            " następnie wybudowano ławy chlebowe i o prawie połowę niższa niż obecnie wierza ratuszowa. " +

                            "Z czasem usytuowano właściwy ratusz jako siedzibę rady następnie powstał podcień sądowy, " +
                            "a przy północno-zachodnim narożniku, budynek wagi. W 1343 r. obudowano istniejące gmachy " +
                            "od zewnątrz budami kramarskimi a także podwyżsono wieżę, na której zawieszono jedyny zegar w mieście. </string>
    <string name="bazylika_janow">W okresie średniowiecza wybierano w nim władze miasta i chowano członków patrycjatu. " +
                            "Miejsce najważniejszych uroczystości miejskich, w tym związanych z wizytami królów polskich w Toruniu. " +
                            "Do schyłku XX w. tradycyjnie określana była jako kościół Świętego Jana, od 1935 ma tytuł bazyliki mniejszej, " +
                            "od 1992 jest katedrą diecezji toruńskiej. Świątynię budowano w kilku etapach od II połowy XIII wieku. " +
                            " W kościele pochowane jest serce " +
                            "króla Jana Olbrachta a także znajdują się pamiątki związane z Mikołajem Kopernikiem m.in. chrzcielnica, " +
                            "epitafium i XVIII-wieczny pomnik. Ciekawostkę i bardzo ważny zabytek stanowi drugi co do wielkości w Polsce " +
                            "średniowieczny dzwon w Polsce, Tuba Dei, odlany w 1500 r.</string>
    <string name="kosciol_ducha">Potrzeba budowy nowej świątyni dla staromiejskiej gminy ewangelickiej w Toruniu zrodziła się w wyniku następstw " +
                            "rozruchów religijnych między katolikami a protestantami, jakie wybuchły w mieście w lipcu 1724 (tumult toruński). " +
                            "W ramach sankcji karnych gmina ewangelicka pozbawiona została swej głównej dotąd świątyni – dawnego kościoła " +
                            "franciszkańskiego pw. Najświętszej Marii Panny i nabożeństwa odprawiano w ciasnej sali Dworu Artusa.\n" +
                            "\n" +
                            "Prace budowlane, szybko jednak zostały przerwane w " +
                            "wyniku niesprzyjającej sytuacji polityczno-społecznej, budowa świątyni poczęła bowiem budzić sprzeciw w szerszych " +
                            "kołach radykalnego obozu katolickiego – katolicy traktowali kwestię powstania nowej świątyni luterańskiej jako " +
                            "złamanie sankcji karnych nałożonych na Toruń po tumulcie. Tym sposobem król August III wydał zakaz budowy kościoła, " +
                            "bojąc się wybuchu nowych starć na tle religijnym. W 1754 królewską decyzją zezwolono na wykorzystanie istniejących " +
                            "już fundamentów świątyni, w celu wzniesienia domu modlitwy. Budynek ten – by nie drażnić katolików – nie mógł jednak " +
                            "przypominać kościoła, a jedynie skromną kamienicę mieszczańską. </string>
    <string name="zamek_krzyzacki">Toruński zamek należał do najstarszych budowli tego typu wzniesionych przez Krzyżaków na prawym brzegu Wisły. " +
                            "Zaczęto budować go około połowy XIII wieku. Wykorzystano w tym celu umocnienia starszego, wcześniej " +
                            "zniszczonego grodu, " +
                            "co miało wpływ na nietypowy kształt toruńskiej warowni, przypominający podkowę.\n" +
                            "\n" +
                            "Zamek, początkowo drewniany, później wznoszony z kamienia i cegły, był rozbudowywany aż do połowy XV wieku. " +
                            "Wraz z przedzamczem i znajdującymi się na nim budynkami " +
                            "gospodarczymi zajmował przestrzeń między Starym i Nowym Miastem Toruniem.\n" +
                            "\n" +
                            "Leżąc w pobliżu polsko-krzyżackiej granicy, toruński zamek miał duże znaczenie strategiczne i związane z " +
                            "tym silne fortyfikacje. Za wysokim murem głównego zamku znajdował się kilkupiętrowy budynek z kaplicą, " +
                            "refektarzem i dormitorium, w którym mieszkali krzyżaccy rycerze. Podziemia tego gmachu wykorzystywane były " +
                            "jako magazyny żywności, niezbędnej w razie oblężenia. Pośrodku dziedzińca stała wysoka, wolnostojąca wieża" +
                            " wykorzystywana jako miejsce ostatniej obrony, ale także jako punkt obserwacyjny, z którego ogniem lub " +
                            "dymem można było dać sygnał o zbliżającym się niebezpieczeństwie. Wodę dostarczała zamkowa studnia. " +
                            "W obawie przed jej zanieczyszczeniem zbudowano Gdanisko - umiejscowioną poza murami wysoką wieżę, " +
                            "która używana była jako toaleta i baszta broniąca zamkowych bram.</string>
    <string name="brama_mostowa">Brama została zbudowana w 1432 roku [1] przez budowniczego miejskiego Hansa Gotlanda na miejscu wcześniejszej. " +
                            "Przy przebudowie w latach 50. XIX w. wprowadzono m.in. strop przeciwbombowy o grubości 1,5 m i zmniejszono " +
                            "otwory strzelnicze od strony Wisły, umieszczając w niej jedno działo[2]. W latach 70. " +
                            "Bramę Mostową wybrano na centrum tyczenia pierścienia twierdzy (punkt w stosunku do którego wyznaczano " +
                            "położenie poszczególnych dzieł twierdzy)[3].\n" +
                            "\n" +
                            "Jest to dwupiętrowy budynek na planie prostokąta z zaokrąglonymi narożami, zbudowany z cegły, od strony " +
                            "miasta otynkowany. Na parterze znajduje się ostrołukowy przejazd, od strony Wisły umieszczony w wysokiej " +
                            "ostrołukowej wnęce. Elewacja od strony miasta dekorowana jest trzema ostrołukowymi blendami. Brama jest " +
                            "zwieńczona krenelażem, poniżej którego znajduje się fryz z malarską dekoracją maswerkową.\n" +
                            "\n" +
                            "Obecnie budynek pełni funkcję biura miejskiego konserwatora zabytków.</string>
    <string name="brama_klasztorna">Brama została wzniesiona w stylu flandryjskiego gotyku, charakteryzującym się masywną konstrukcją. " +
                            "Ze względu na swoją przysadzistość Brama Klasztorna przypomina inną, nieistniejącą już, " +
                            "bramę Starego Miasta – Bramę Paulińską. Ukończenie budowy Bramy Mniszek datuje się na 1. " +
                            "połowę XIV wieku. Rozwój techniki wojennej, przede wszystkim upowszechnienie się broni palnej, " +
                            "wymógł nadbudowę bramy, której dokonano około roku 1420.\n" +
                            "\n" +
                            "W ostrołukowej wnęce znajdującej się po zewnętrznej stronie bramy mieściła się opuszczana brona. " +
                            "Kolejną przeszkodą był tak zwany kaszownik, czyli otwór znajdujący się w stropie prześwitu bramy, " +
                            "z którego obrońcy wylewali na ewentualnego napastnika między innymi gorącą kaszę, czy olej. " +
                            "Kolejnym elementem były właściwe wrota, które w razie potrzeby mogły być wsparte od strony miasta " +
                            "dodatkowymi belkami. Belki te unieruchamiano poprzez zablokowanie ich w specjalnie przygotowanych " +
                            "otworach w murze bramy.\n" +
                            "\n" +
                            "W XIX wieku, pozbawiona już właściwie funkcji obronnych, brama została przebudowana i odtąd jej " +
                            "pomieszczenia przeznaczone były na cele mieszkalne.\n" +
                            "\n" +
                            "Nazwa bramy pochodzi od znajdującego się tuż poza murami miejskimi klasztoru sióstr Benedyktynek, " +
                            "przy którym powstał szpital i kościół. Kościół ten nosił wezwanie Świętego Ducha i istniał do XVII wieku. " +
                            "To właśnie od niego swoją zamienną nazwę wzięła zarówno brama, jak i cała ulica Ducha Świętego. " +
                            "Pochodzenie nazwy ulicy wiąże się nieraz mylnie ze współczesnym kościołem o tym samym wezwaniu, " +
                            "znajdującym się na drugim końcu ulicy, który jednak został wzniesiony w 1756 roku jako zbór luterański pw. " +
                            "Świętego Krzyża.\n" +
                            "\n" +
                            "Od października 1943 pod Bramą znajduje się schron przeciwlotniczy na 100 osób " +
                            "(wybudowany prawdopodobnie dla pracowników portu lub gazowni), obecnie udostępniony do zwiedzania[1].</string>
    <string name="kosciol_jakuba">Świątynię wzniesiono od roku 1309 do XV stulecia. Wpierw otrzymała prezbiterium, a następnie korpus nawowy z " +
                            "wieżą zachodnią. Jeszcze w XIV wieku farą zaczęły zarządzać cysterki, potem benedyktynki. W latach " +
                            "1557-1667 fara należała do gminy ewangelickiej, następnie odzyskały go benedyktynki, które do XIX " +
                            "wieku zarządzały świątynią. Odtąd do dnia obecnego kościół parafialny.\n" +
                            "\n" +
                            "Ze względu na charakterystyczną bryłę, bogactwo detalu architektonicznego i wysublimowany układ przestrzenny " +
                            "wnętrza kościół należy do najważniejszych przykładów ceglanej architektury basenu Morza Bałtyckiego. " +
                            "Wewnątrz zachował się bardzo cenny wystrój wnętrza - liczne malowidła ścienne z XIV-XV wieku, XIV-wieczny " +
                            "krucyfiks, tzw. mistyczny, tzw. Czarny Krucyfiks z XV wieku, figura Matki Boskiej z początku XVI wieku, " +
                            "a ponadto późnogotycki obraz - Pasja Toruńska. Spośród zabytków nowożytnych wyróżniają się: ołtarz główny, " +
                            "zespół ołtarzy bocznych z cennymi obrazami, manierystyczna chrzcielnica</string>
    <string name="kosciol_nmp">pierwotnie franciszkański, w latach 1557-1724 w rękach protestantów, w latach 1724-1821 bernardynów,
        od 1830 parafialny. Jedna z trzech zachowanych gotyckich świątyń w zespole staromiejskim Torunia. Wznosi się na Starym Mieście,
        w zachodniej części północnego bloku przyrynkowego ograniczonego ulicami Panny Marii, Piekary i Franciszkańską.
        Powszechnie zwany kościołem Marii Panny, niekiedy Mariackim. W średniowieczu być może nosił wezwanie Narodzenia NMP
        (co jest kwestionowane), w okresie bernardyńskim - Zwiastowania NMP.</string>
    <string name="mury_obronne">Toruń już w pierwszej połowie XIII posiadał umocnienia, jak powszechnie przyjmuje się w formie
        drewniano-ziemnych wałów, gdyż oparł się najazdowi Świętopełka w 1242 r. Ceglane mury Starego Miasta zaczęto budować około
        połowy XIII w. - zachowany odcinek murów z tego czasu wzdłuż ul. Pod Krzywą Wieżą jest najstarszym zachowanym
        fragmentem muru miejskiego w Polsce, datowanym na lata 1246-1262. Mury te otaczały miasto podwójnym obwodem składającym się
        z muru wysokiego do strony miasta i muru niskiego rozdzielonych międzymurzem (parchamem), dodatkowo poprzedzonych fosą.
        Od zachodu zbudowano trzecią linię murów obronnych. Od południa, gdzie naturalną obroną była Wisła, zastosowano mur pojedynczy
        bez fosy. Na wyjściach głównych szlaków komunikacyjnych ze Starego Miasta Torunia umieszczono 8 bram, z których do dzisiaj
        zachowały się 3 bramy od strony Wisły (Mostowa, Żeglarska i Klasztorna). Ponadto obronność Starego Miasta Torunia wzmacniały ok.
        33 baszty, z których zachowały się Krzywa Wieża, Gołębnik, Żuraw, Wartownia, Monstrancja i 3 bezimienne baszty przy ulicy
        Podmurnej.</string>
    <string name="pomnik_flisaka">Autorem rzeźby jest urodzony w Toruniu artysta początku XX wieku – Georg Wolf, mieszkający później
        w Berlinie. Pomnik został ufundowany przez mieszczan i oficjalnie odsłonięty 18 czerwca 1914 roku na dziedzińcu ratusza.
        Na swoim pierwotnym miejscu pomnik przetrwał do 1943 roku, kiedy to został zdemontowany przez władze okupacyjne.
        Po wojnie flisak był ustawiany w kilku lokalizacjach. Najpierw stanowił element fontanny przed Collegium Minus
        (popularna Harmonijka), później stał przed budynkiem urzędu miasta, a w roku 1954 trafił do alpinarium –
        parku powstałego w bezpośrednim sąsiedztwie Krzywej Wieży i pozostałości systemu obronnego Bramy Starotoruńskiej.
        W 1983 roku pomnik-fontanna powrócił niemalże na swoje pierwotne miejsce. Został bowiem ustawiony po zachodniej
        stronie Rynku Staromiejskiego – mniej więcej w miejscu wywiezionego w 1919 roku pomnika cesarza Wilhelma I.</string>
    <string name="pomnik_kopernika">Monument przedstawia Mikołaja Kopernika ubranego w togę profesorską,
        który w swojej lewej ręce trzyma astrolabium, a palcem prawej ręki wskazuje niebo, co ma wskazywać na powiązania
        Kopernika z astronomią i badaniami nieba. Pomnik znajduje się na cokole, wokół którego znajdują się połączone z nim kamienne ławki,
        natomiast przed nim znajduje się kamienna studzienka. Na cokole z przedniej strony znajduje się napis w języku łacińskim
        Nicolaus Copernicus Thorunensis. Terrae motor, Solis Caelique stator (pol. \"Mikołaj Kopernik Torunianin. Ruszył Ziemię, wstrzymał
        Słońce i Niebo\"). Autorem tego tekstu jest toruński profesor Rudolf Brohm. Na tylnej części cokołu znajduje się data urodzin i
        śmierci astronoma. Użyte słowo Thorunensis jest poprawnym, regularnym przymiotnikiem od łacińskiej nazwy
        Torunia T(h)orunia, T(h)orunium. Na karcie tytułowej pierwszego wydania De revolutionibus orbium coelestium użyto jednak
        innej jego formy: Torinensis",</string>



</resources>
